%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%ARQUITECTURA LOGICADE DE UN COMPUTADOR%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Arquitectura lógica de un computador}\index{Arquitectura! lógica}
\section{Representación númerica}
Palabras (words) de 8, 16, 32 o 64 bits\\
Representan:
\begin{itemize}
\item Enteros (con y sin signo)\index{Entero! con signo} \index{Entero ! sin
signo}
\item Carácteres
\item Números reales
\end{itemize}
Notación:\\
\begin{center}
$x = |x_{n-1}x_{n-2}...x_1x_0|$
\end{center}
\newpage


\subsection{Notación hexadecimal}
Usa base 16 (4 bits por dígito). Normalmente se agrega el prefijo 0x
\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c | c |}
\hline
Dígito hexadecimal & Equivalente decimal & Equivalente binario \\
\hline
0 & 0 & 0000 \\
\hline
1 & 1 & 0001 \\
\hline
2 & 2 & 0010 \\
\hline
3 & 3 & 0011 \\
\hline
4 & 4 & 0100 \\
\hline
5 & 5 & 0101 \\
\hline
6 & 6 & 0110 \\
\hline
7 & 7 & 0111 \\
\hline
8 & 8 & 1000 \\
\hline
9 & 9 & 1001 \\
\hline
A & 10 & 1010 \\
\hline
B & 11 & 1011 \\
\hline
C & 12 & 1100 \\
\hline
D & 13 & 1101 \\ 
\hline
E &  14 & 1110 \\ 
\hline
F & 15 & 1111 \\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Ejemplo:
\begin{center}
\begin{align*}
45_{10} &= \color{red}10 \color{green}1101\color{black}_2\\
&= 2D_{16}\\
& \text{o 0x2D}
\end{align*}
\end{center}
\newpage
\subsection{Enteros}
\begin{itemize}
\item Sin signo (unsigned)
\begin{center}
\[
[[x]]_u = \sum\limits_{i=0}^{n-1} x_i2^i
\]
\end{center}
\item Con signo (signed) \index{Entero! con signo}
\begin{center}
\[
[[x]]_s = \begin{cases} [[x]]_u \ \ \ \ \neg x_{n-1}\\ [[x]]_u - 2^n \ \ \ \ x_{n-1} \end{cases}
\]
\end{center}
\end{itemize}
\newpage


\subsection{Comparación entre signed y unsigned} \index{signed} \index{unsigned}
\index{Entero! con signo} \index{Entero! sin signo}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	legend style={
	at={(0,0)},
	anchor=north east,at={(axis description cs:0,0.1)}},
	axis x line= center, axis y line=middle,
    xmin=-1, xmax=8,
    ymin=-4, ymax=8,
    xtick={0,1,2,3,4,5,6,7,8},
    xticklabels={$000$, $001$, $010$, $011$, $100$, $101$, $110$, $111$},
    ytick={-4,-3,-2,-1,0,1,2,3,4,5,6,7,8},
	yticklabels={$-4$, $-3$, $-2$, $-1$, $0$, $1$, $2$, $3$,$4$,$5$,$6$,$7$}, domain=0:8
]
\addplot [only marks, mark=x] table {
0	0
1 	1
2	2   
3	3
4	4
5	5
6	6
7	7
};
\addplot [only marks, mark=o] table {
0	0
1 	1
2	2   
3	3
4	-4
5	-3
6	-2
7	-1
};
\legend{Unsigned,Signed}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\subsection{Obtención de $[[x]]_s$}
Queremos representar un número $d$ con la siguiente notación:
\begin{center}
$[[x^s]]_s$
\end{center}
Tenemos que:
\begin{center}
\begin{align*}
|d| &= [[x^u]]_u\\
\text{Si} \ \ d \ge 0, \ d &= [[x^u]]_u\\
x^s &= x^u
\end{align*}
\end{center}
Ejemplo:
\begin{center}
\color{blue}$\text{Ej} \ \ (4 \ \ \text{bits}):$\\
\color{red}Para representar $d = 5:$\\
\color{red}$x^s = x^u = 0101_2$
\end{center}
\newpage


\begin{center}
Si $d < 0, -d = [[x^u]]_u$\\
$x^s = \overline{x^u} + 1$
\end{center}
Ejemplo:\\
\begin{center}
\color{blue}$\text{Ej} \ \ (4 \ \ \text{bits}):$\\
\color{red}Para representar $d = -5:$\\
\color{red}$x^s = \overline{x^u} + 1$\\
\color{red}$= \overline{0101} + 1$\\
\color{red}$= 1010_2 + 1$\\
\color{red}$= 1011_2$\\
\color{black}
\end{center}
\subsection{Interpretación de $[[x]]_s$}
Queremos saber cuál número $d$ está escrito en notación $[[x]]_s$.
\subsubsection{Fórmula 1}
\begin{center}
\[
[[x]]_s = \begin{cases} [[x]]_u \ \ \ \ \neg x_{n-1}\\ [[x]]_u - 2^n \ \ \ \ x_{n-1} \end{cases}
\]
\end{center}
\begin{center}
\color{blue}Ej (4 bits):\\
\color{red}$[[0111]]_s$\\
\color{red}$=[[0111]]_u \ \ \color{blue} (x_{n-1}=0)$\\
\color{red}$=7_{10}$\\[5 mm]
\color{blue}Ej (4 bits):\\
\color{red}$[[1111]]_s$\\
\color{red}$=[[1111]]_u - 16_{10} \ \ \color{blue} (x_{n-1}=1)$\\
\color{red}$=15_{10} - 16_{10} = -1_{10}$
\end{center}
\newpage


\subsubsection{Fórmula 2}
\begin{center}
$[[x]]_s = -x_{n-1}2^{n-1} + \sum\limits_{i=0}^{n-2} x_i2^i$
\end{center}
\begin{center}
\color{blue}Ej (4 bits):\\
\color{red}$[[0111]]_s$\\
\color{red}$=[[111]]_u - 0 \ x \ 8_{10}\ \ \color{blue} (x_{n-1}=0)$\\
\color{red}$=7_{10}$\\[5 mm]
\color{blue}Ej (4 bits):\\
\color{red}$[[1111]]_s$\\
\color{red}$=[[111]]_u - 8_{10} \ \ \color{blue} (x_{n-1}=1)$\\
\color{red}$=7_{10} - 8_{10} = -1_{10}$
\end{center}
\subsubsection{Complemento de 2}
Caso 1:
\begin{center}
Si $x_{n-1} = 0 \Rightarrow d \ge 0$\\
$\Rightarrow [[x]]_s = [[x]]_u$
\end{center}
\begin{center}
\color{blue}Ej (4 bits):\\
\color{red}$[[0111]]_s$\\
\color{red}$=[[0111]]_u\ \ \color{blue} (x_{n-1}=0)$\\
\color{red}$=7_{10}$
\end{center}
\newpage


Caso 2:
\begin{center}
Si $x_{n-1} = 1 \Rightarrow d < 0$\\
$\Rightarrow [[x]]_s = - ([[\overline{x}]]_u + 1)$
\end{center}
\begin{center}
\color{blue}Ej \ \ (4 bits):\\
\color{red}$[[1111]]_s$\\
\color{red}$=-([[\overline{1111}]]_u + 1)\ \ \color{blue} (x_{n-1}=1)$\\
\color{red}$=-([[0000]]_u + 1) = -1_{10}$
\end{center}
\subsection{Suma de enteros}
\begin{center}
¿$[[x \oplus y]]_u = [[x]]_u + [[y]]_u$?\\[1cm]
\begin{tabular}{c c c c c c c c p{1.5cm} c c c c c c c c }
 & 0 & 1 & 0 & 1 & $\rightarrow_u$ & & 5 & & & 0 & 1 & 0 & 1 & $\rightarrow_u$ & & 5 \\  
$\oplus$ & 0 & 0 & 1 & 1 & $\rightarrow_u$ & + & 3 & & $\oplus$ & 1 & 1 & 1 & 1 & $\rightarrow_u$ & + & 15 \\
\cline{1-8} 
\cline{10-17}
 & 1 & 0 & 0 & 0 & $\rightarrow_u$ & \ding{51} & 8 & & [1] & 0 & 1 & 0 & 0 & $\rightarrow_u$ & \ding{55}\ding{55} & 4 \\
  & & & & & & & & & & & & & & & &  \\
 & 0 & 1 & 0 & 1 & $\rightarrow_s$ & & 5 & & & 0 & 1 & 0 & 1 & $\rightarrow_s$ & & 5 \\  
$\oplus$ & 0 & 0 & 1 & 1 & $\rightarrow_s$ & + & 3 & & $\oplus$ & 1 & 1 & 1 & 1 & $\rightarrow_s$ & + & -1 \\
\cline{1-8} 
\cline{10-17}
 & 1 & 0 & 0 & 0 & $\rightarrow_s$ & \ding{55}\ding{55} & -4 & & & 0 & 1 & 0 & 0 & $\rightarrow_s$ & \ding{51} & 4 \\[1cm]
\end{tabular}

$[[x \oplus y]]_u = \mod{2^n} = [[x]]_u + [[y]]_u$ y $[[x \oplus y]]_s = \mod{2^n} = [[x]]_s + [[y]]_s$
con $a =_{\mod{m}} b  \Leftrightarrow a\mod{m} = b\mod{m}$
\end{center}
\newpage


\subsection{Resta de enteros}
\begin{center}
\begin{align*}
x \ominus y &= x \oplus \neg y \oplus 1 \\
[[x \ominus y]]_u =_{\mod{2^n}} [[x]]_u - [[y]]_u &\text{ y } [[x \ominus y]]_s =_{\mod{2^n}} [[x]]_s - [[y]]_s
\end{align*}
\begin{tabular}{c c c c c c c c p{1cm} c c c c c c c c }
 & 1 & 1 & 0 & 1 & $\rightarrow_u$ & & 13 & & & 1 & 1 & 0 & 1 & $\rightarrow_s$ & & -3 \\  
$\ominus$ & 0 & 1 & 0 & 1 & $\rightarrow_u$ & - & 5 & & $\ominus$ & 0 & 1 & 0 & 1 & $\rightarrow_s$ & - & 5 \\
\cline{1-8} 
\cline{10-17}
 & 1 & 0 & 0 & 0 & $\rightarrow_u$ & \ding{51} & 8 & & & 1 & 0 & 0 & 0 & $\rightarrow_s$ & \ding{51} & -8 \\
 & & & & & & & & & & & & & & & &  \\
 & & & & & & & & & & & & & & & &  \\
 \end{tabular}
 \begin{tabular}{|c c c c c|}
 \hline
 & & & & 1 \\
 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
 $\oplus$ & 1 & 0 & 1 & 0 \\
 \cline{2-5}
 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ 
 \hline
 \end{tabular}
%\includegraphics[scale=0.5]{f169}
\end{center}
\subsection{Punto flotante}
Usa el mismo principio de la notación científica.
\begin{center}
$[[x]]_f = \sigma \times m \times 2^e$\\
$\color{red}-\sigma \color{blue} (= \pm 1) \ \color{black} \text{indica el \color{red}signo}$\\
$\color{red}-m \color{blue}(= 1, ...) \ \text{\color{black}indica la \color{red}mantisa \ \color{black}(dígitos mas significativos)}$\\
$\color{red}-e \ \text{\color{black}indica el \color{red}exponente}$
\end{center}
La fracción es la parte fraccional de la mantisa.
\begin{center}
$f = m - 1$
\end{center}
\newpage


Para codificar en binario
\begin{itemize}
\item $\sigma$ es codificado en un bit, $s$:\\
\begin{center}$\sigma = (-1)^s$\end{center}
\item $m$ es codificado en $N_f$ bits, $\{f_i\}$:\\
\begin{center}$m = f + 1$\\
$f = \sum\limits_{i=0}^{N_f-1} f_i2^{i-N_f}$\end{center}
\item $e$ es codificado en $N_e$ bits, $\{e_i\}$:\\
\begin{center}$e = e_{\text{offset}} + \sum\limits_{i=0}^{N_e -1}e_i2^i$\end{center}
\end{itemize}
\begin{center}
Precisión simple ($e_\text{offset}=-127$)\\
\begin{tabular}{|c |c |c|}
\hline
$x_{31}$ & $x_{30},...,x_{23}$ & $x_{22},...,x_0$\\
\hline
$s$ & $e_7,...,e_0$ & $f_{22},...,f_0$ \\
\hline
Signo (1) & Exponente (8) & Fracción (23) \\
\hline
\end{tabular}

Precisión doble ($e_\text{offset}=-1023$)\\
\begin{tabular}{|c |c |c|}
\hline
$x_{63}$ & $x_{62},...,x_{52}$ & $x_{51},...,x_0$\\
\hline
$s$ & $e_{10},...,e_0$ & $f_{51},...,f_0$ \\
\hline
Signo (1) & Exponente (11) & Fracción (52) \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Casos especiales}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c c c c|}
\hline
Número & Signo & Exponente & Fracción \\
\hline
0 & X & 00000000 & 00000000000000000000000 \\
$\infty$ & 0 & 11111111 & 00000000000000000000000 \\
$-\infty$ & 1 & 11111111 & 00000000000000000000000 \\
NaN & X & 11111111 & 00000000000000000000000 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage


\subsection{Codificacion BCD}
Binary coded decimal.\\
Cada cuatro bits representan un dígito decimal.
\begin{center}
$416_{10} = \color{red}4 \color{black} \times 10^2 + \color{blue} 1 \color{black} \times 10^1 + \color{yellow}6 \color{black} \times 10^0$\\
$= [[\color{red}0100\color{blue}0001\color{yellow}0110\color{black}]]_{BCD}$
\end{center}
\subsection{Reducción}
Se eliminan los bits mas significativos
\begin{center}
$Trunc^{n\rightarrow m}(|X_{n-1} ... X_{m-1} ... X_0|) = |X_{m-1} ... X_0|$
\end{center}
Si $[[x]]_{u/s}$ puede ser representado en $m$ bits
\begin{center}
$[[x]]_{u/s} = [[Trunc^{n\rightarrow m}(x)]]_{u/s}$
\end{center}
Ejemplo:
\begin{center}
$0 \ \ 0 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \ \ \rightarrow_u \ \ 5 \ \ \ \ \ 0 \ \ 0 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \rightarrow_s \ \ 5$\\
$\downarrow Trunc_{u^{5\rightarrow4}} \ \ \ \ \ \ \ \ \downarrow Trunc_{u^{5\rightarrow4}}$\\
$0 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \ \ \rightarrow_u \ \ 5 \ \ \ \ \ 0 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \rightarrow_s \ \ 5$\\
\ \\
$1 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \ \ 0 \ \ \rightarrow_u \ \ 26 \ \ \ \ \ 1 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \ \ 0 \rightarrow_s \ \ -6$\\
$\downarrow Trunc_{u^{5\rightarrow4}} \ \ \ \ \ \ \ \ \downarrow Trunc_{u^{5\rightarrow4}}$\\
$1 \ \ 0 \ \ 1 \ \ 0 \ \ \rightarrow_u \ \ \xout{10} \ \ \ \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \ \ 0 \rightarrow_s \ \ -6$\\
\end{center}
\newpage


\subsection{Extensión sin signo}
Se agregan 0s a la izquierda
\begin{center}
$Ext_{u^{m\rightarrow n}}(|X_{m-1}...X_0|) = |0_1...0_{n-m}x_{m-1}...x_0|$
\end{center}
Se cumple:
\begin{center}
$[[Ext_{u^{m\rightarrow n}}(x)]]_u = [[x]]_u$
\end{center}
Ej:
\begin{center}
$1 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \ \ \rightarrow_u \ \ 13 \ \ \ \ \ 1 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \rightarrow_s \ \ -3$\\
$\downarrow Ext_{u^{4\rightarrow5}} \ \ \ \ \ \ \ \ \downarrow Ext_{u^{4\rightarrow5}}$\\
$0 \ \ 1 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \ \ \rightarrow_u \ \ 13 \ \ \ \ \ 0 \ \ 1 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \rightarrow_s \ \ \xout{13}$\\
\end{center}
\subsection{Extensión con signo}
Se repite el bit de signo ($n-m$ veces)
\begin{center}
$Ext_{s^{m\rightarrow n}}(|x_{m-1}...x_0|) = |x_{m-1}...x_{m-1}x_{m-1}...x_0|$
\end{center}
Se cumple:
\begin{center}
$[[Ext_{s^{m\rightarrow n}}(x)]]_s = [[x]]_s$
\end{center}
Ej:
\begin{center}
$1 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \ \ \rightarrow_u \ \ 13 \ \ \ \ \ 1 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \rightarrow_s \ \ -3$\\
$\downarrow Ext^s_{u^{4\rightarrow5}} \ \ \ \ \ \ \ \ \downarrow Ext^s_{u^{4\rightarrow5}}$\\
$1 \ \ 1 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \ \ \rightarrow_u \ \ \xout{20} \ \ \ \ \ 1 \ \ 1 \ \ 1 \ \ 0 \ \ 1 \rightarrow_s \ \ -3$\\
\end{center}
\newpage


\section{Arquitectura lógica}
Es la interfaz entre los compiladores y el \textit{hardware}. También se le conoce como Instruction set architecture (ISA).\\
Especifica:
\begin{itemize}
\item El conjunto de instrucciones
\item Las direcciones de memoria, registros y modos de direccionamiento
\item Otros, como tipos de datos, I/O, interrupciones, manejo de excepciones, etc.
\end{itemize}
\subsection{Tipos de ISA}
\begin{itemize}
\item CISC: complex  instruction set computer
\item RISC: reduce instruction set computer
\item VLIW: very long instruction word
\end{itemize}
\subsubsection{CISC}
\begin{itemize}
\item Complex  instruction set computer
\item Implementaciones: IBM System/360, Motorola 68k, x86, etc
\end{itemize}
\subsubsection{RISC}
\begin{itemize}
\item Reduced instruction set computer
\item Set de instrucciones minimalista
\item Instrucciones ortogonales
\item Meta: 1 instrucción  por ciclo de reloj
\item Implementaciones: SPARC, MIPS, ARM, etc
\end{itemize}
\newpage


\subsubsection{VLIW}
\begin{itemize}
\item Very long  instruction word
\item Se usa una instrucción muy larga
\item Se pueden ejecutar muchas operaciones por instrucción
\item El compilador tiene más trabajo
\item El hardware es más simple
\item Principales implementaciones actuales: DSP
\end{itemize}
\subsection{CPU}
\begin{itemize}
\item Procesa instrucciones
\item Recibe datos como parámetros
\item Entrega datos como resultados
\item Contiene registros
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}

\matrix[nodes={draw}, row sep=0.3cm]{
\node[single arrow,draw=black,fill=blue,minimum height=1cm,shape border rotate=0]{\color{white}\huge Instrucciones}; &
\node[rectangle,draw=red,fill=violet,minimum height=3cm,minimum width=5cm] {\color{white}\huge $CPU$}; &
\node[double arrow,draw=black,fill=blue,minimum height=1cm,shape border rotate=0]{\color{white} \huge Datos};\\
};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\newpage
\subsection{Memoria}
\begin{itemize}
\item Contiene datos guardados en una tabla
\item Cada dato tiene una dirección asociada
\item Datos pueden ser leídos o escritos
\item Los datos pueden ser en particular instrucciones
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick]
\matrix[nodes={draw}, row sep=0.3cm]{
\node[double arrow,draw=black,fill=cyan,minimum height=2cm,shape border rotate=0] at (-5,1.5){\color{white} \huge Datos};
\node[single arrow,draw=black,fill=cyan,minimum height=2cm,shape border rotate=0] at (-5,0) {\color{white} \huge Direcciones};
\node [rectangle,draw=red,fill=magenta,minimum height=3cm,minimum width=5cm] at (0.5,1) {\color{white} \huge $Memoria$};\\
};

\end{tikzpicture}
\end{center}
\newpage


\subsection{Principio funcionamiento computador}
\begin{center}

\begin{tikzpicture}[fill=gray,ultra thick, scale = 1, transform shape,font=\Large]
\node [rectangle,draw=red,fill=magenta,minimum height=1.5cm,minimum width=2cm] at (3.5,0.5)(mem) {\huge $Memoria$};
\node [rectangle,draw=red,fill=violet,minimum height=1.5cm,minimum width=2cm] at (-2.5,0.5)(cpu) {\huge $CPU$};

\coordinate (invisible12) at (0,3);
\coordinate (invisible34) at (0,-2);

\coordinate (c1) at (3.5,3);
\coordinate (c2) at (-2.5,3);
\coordinate (c3) at (3.5,-2);
\coordinate (c4) at (-2.5,-2);

\draw [myarrows] (invisible12) -- (c2) to (cpu);
\draw [myarrows] (invisible12) -- (c1) to (mem);
\draw [myarrows] (mem) to (c3) to (invisible34) -- (c4) to (cpu);

\coordinate (c5) at (-1.5,1);
\coordinate (c6) at (-1.5,0);
\coordinate (c7) at (1.5,1);
\coordinate (c8) at (1.5,0);

\draw [myarrows] (c5) to (c7);
\draw [myarrows] (c6) to (c8);

\node (Datos-Label) at (0,3.5) {Datos};
\node (Instrucciones-Label) at (0,-3) {Instrucciones};
\node (DireccionesLabel) at (0,1.5) {Direcciones};
\node (ControlLabel) at (0,-1) {Control};

\end{tikzpicture}\end{center}
\subsection{Lenguaje de máquina vs  Assembler}
La CPU\index{CPU} interpreta las instrucciones, las cuales estan en lenguaje de
máquina:
\begin{itemize}
\item Binario
\item OPCode + Argumentos
\end{itemize}
Para generar el lenguaje de maquina se utiliza Assembler:
\begin{itemize}
\item Legible por un ser humano
\item Instrucciones y argumentos nemotécnicos
\end{itemize}
\newpage


\subsection{Programa almacenado en memoria}
Los programas se guardan en memoria.\\
La CPU\index{CPU} lee las instrucciones (fetch).\\\index{fetch}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[fill=blue,ultra thick, scale = 0.75, transform shape]
\node [rectangle,draw=black,fill=violet,minimum height=8cm,minimum width=3cm] at (4,0.5)(mem) {};
\node [rectangle,draw=black,fill=white,minimum height=6cm,minimum width=3cm] at (4,0.5)(mem1) {};
\node [rectangle,draw=black,fill=purple,minimum height=2cm,minimum width=3cm] at (-4,0.5)(cpu) {\color{white} \huge $CPU$};


\draw [myarrows2] (cpu) to (mem1);
\node at (-0.5,0.5) {Dirección = PC} ;
\node at (4,4) {\color{white} Memoria};
\node at (4,3) {0x2D91C345};
\node at (4,2) {0x08A91B34};
\node at (4,1.3) {..};

\node at (4,0.5) {0xFB4029AC};
\node [rectangle,draw=cyan,minimum height=0.5cm, minimum width=3cm] at (4,0.5){};
\node at (4,-1/5) {0x08A91B34};
\node at (4,-1) {..};

\path [draw] (6,1.5) -- (7,2.5) -- (6,3.5) ;
\node at (8,2.5) {Datos};


\path [draw] (6,0.5) -- (7,-0.5) -- (6,-1.5) ;
\node at (8.5,-0.5) {Instrucciones};

\end{tikzpicture}
\end{center}
Para saber qué dirección leer, la CPU guarda el program counter (PC).
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[fill=blue,ultra thick, scale = 0.75, transform shape]
\node [rectangle,draw=black,fill=violet,minimum height=8cm,minimum width=3cm] at (4,0.5)(mem) {};
\node [rectangle,draw=black,fill=white,minimum height=6cm,minimum width=3cm] at (4,0.5)(mem1) {};
\node [rectangle,draw=black,fill=purple,minimum height=2cm,minimum width=3cm] at (-4,0.5)(cpu) {\color{white} \huge $CPU$};


\draw [myarrows2] (mem1) to (cpu);
\node at (0.2,0.5) {Instrucción} ;
\node at (4,4) {\color{white} Memoria};
\node at (4,3) {0x2D91C345};
\node at (4,2) {0x08A91B34};
\node at (4,1.3) {..};

\node at (4,0.5) {0xFB4029AC};
\node [rectangle,draw=cyan,minimum height=0.5cm, minimum width=3cm] at (4,0.5){};
\node at (4,-1/5) {0x08A91B34};
\node at (4,-1) {..};

\path [draw] (6,1.5) -- (7,2.5) -- (6,3.5) ;
\node at (8,2.5) {Datos};


\path [draw] (6,0.5) -- (7,-0.5) -- (6,-1.5) ;
\node at (8.5,-0.5) {Instrucciones};

\end{tikzpicture}
\end{center}
\newpage


\subsection{Tipos de instrucciones}
\begin{itemize}
\item Lógicas/aritméticas
\item Saltos (mueven PC)
\item Lectura/escritura
\end{itemize}
\subsection{Tipos de argumentos}
\begin{itemize}
\item Registros
\item Inmediatos
\item Direcciones de memoria (CISC)\index{Dirección ! de memoria}
\end{itemize}
\subsection{Arquitectura Von Neumman}
Los datos y las instrucciones usan el mismo  BUS (de datos).\\
¡Potencial cuello de botella!
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{./ffiguras/f190}
\end{center}
\newpage


\subsection{Arquitectura Harvard}
Datos e instrucciones físicamente separadas.
\begin{itemize}
\item Almacenamiento
\item Bus
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{./ffiguras/f191}
\end{center}
\section{Assembler x86}
x86 es una arquitectura (no una CPU).\\
Historia:
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Año & Bits & Nombre & Instrucciones \\
\hline
1978 & 16 & Intel 8086 & IA-16 \\
\hline
1985 & 32 & Intel 80386 & IA-32 \\
\hline
2003 & 64 & AMD Athlon 64 & AMD64 (compatible con IA-32 pero no con IA-64)
\\
\hline\index{AMD! Athlon 64} \index{AMD ! 64}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
\item CISC
\item Little endian \index{Little endian}
\end{itemize}
\subsection{Registros}
\begin{itemize}
\item Memoria interna de la CPU \index{CPU!, memoria interna de la}
\item Muy rápido acceso
\item Casi todas las operaciones los usan
\end{itemize}
\newpage


\subsection{Registros de propósito general}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{./ffiguras/f193}
\end{center}
\subsection{Registros de índices}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{./ffiguras/f194}
\end{center}
\newpage


\subsection{Registros de punteros}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{./ffiguras/f195}
\end{center}
\subsection{Registros de puntero de instrucción}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{./ffiguras/f196}
\end{center}
\newpage


\subsection{Assembler}
Diferentes sintaxis:
\begin{itemize}
\item GNU Assembler (GAS) = sintaxis AT$\&$T
\item Sintaxis Intel
\end{itemize}
Al operar direcciones de memoria, se debe especificar su tama\~no con un sufijo:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Sufijo & Nombre & Número de bits \\
\hline
\verb#b# & byte & 8 \\
\hline
\verb#w# & word & 16 \\
\hline
\verb#l# & long & 32 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Sintaxis}
\subsubsection{Inmediatos}
Llevan el prefijo \$\\ 
Ejemplo: \verb#$65 $0xD4#
\subsubsection{Registros}
LLevan el prefijo \%\\
Ejemplo \verb#%exa %esi#
\subsubsection{Comentarios}
Empiezan con \#
\newpage


\subsection{Instrucciones aritmeticas}
\begin{center}
\begin{tabular}{|r|l|}
  \hline
  \verb|add src, dest| & Suma/resta contenidos de\\
  \verb|sub src, dest| & src a/de dest \\
  \hline
  \verb|adc src, dest| & Suma, seteando un bit carry \\
  \verb|sbb src, dest| & Resta usando bit carry \\
  \hline
  \verb|inc dest| & \verb|add 1, dest| más rápido \\
  \verb|dec dest| & \verb|sub 1, dest| más rápido \\
  \hline
  \verb|neg dest| & \verb|-1*dest|\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
Ejemplo:
\begin{center}
\begin{verbatim}
inc   %eax         # agrega 1 al valor en el registro eax
incl  %eax         # idem
add   $42, %bh     # agrega 42 al valor en el registro bh
addb  $0x2A, %bh   # idem
sbbw  %ax, %bx     # sustrae ax de bx, se guarda en bx
\end{verbatim}
\end{center}
\subsection{Multiplicación-división}
\begin{center}
\begin{tabular}{|r|l|}
  \hline
  \verb|mul src| & Multiplicación sin/con signo de \verb|src| por el valor\\
  \verb|imul src| & en el registro correspondiente (ver abajo) \\
  \hline
  \verb|div src| & División con/sin signo del valor en el registro correspondiente por \verb|src| \\
  \verb|idiv src| & (ver abajo). Si \verb|quot| no cabe, interrupción de
  overflow aritmético \\ 
  \hline\index{Overflow! aritmético}
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{mul arg / imul arg}}\\
\hline
\verb|op_size| & \verb|arg2| & \verb|dest_high| & \verb|dest_low| \\
\hline
8 bits & AL & AH & AL \\
16 bits & AX & DX & AX \\
32 bits & EAX & EDX & EAX \\
\hline
\end{tabular}
\quad
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{div arg / idiv arg}}\\
\hline
\verb|op_size| & \verb|dividend| & \verb|remain| & \verb|quot| \\
\hline
8 bits & AX & AH & AL \\
16 bits & DX, AX & DX & AX \\
32 bits & EDX, EAX & EDX & EAX \\
\hline
\end{tabular}

\newpage


\subsection{Copia información (mov)}
\begin{center}
\begin{tabular}{|r|l|}
  \hline
  \verb|mov src, dest| & Copia data desde \verb|src| a \verb|dest|\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
Ejemplo:
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
  \verb#movl $42, %eax#\\
  \verb#movb %ah, %bl#\\
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Copiar dirección de memoria (lea)}
\begin{center}
\begin{tabular}{|r|l|}
  \hline
  \verb|lea mem, reg| & Carga la dirección de la ubicación de la memoria \verb|mem| a \verb|reg|\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
Ejemplo:
\begin{center}
\begin{tabular}{c}
  \verb#lea foo, %eax#	\hspace{5 mm} \# copia la dirección de \verb#foo# en \verb#eax#\\
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Direccionamiento indirecto}
La versión más simple es usar la dirección de memoria almacenada en un registro. Para ello, se encierra el registro entre paréntesis.\\
Ejemplo:
\begin{center}
\begin{tabular}{c l}
  \verb#mov %ebx, (%eax)#	\hspace{5 mm} 	&\#  guarda el valor de \verb#ebx# en la\\
  																		&\#  dirección de memoria apuntada\\
  																		&\#  por \verb#eax#\\
\end{tabular}
\end{center}
\newpage


\subsection{Extensión}
\begin{center}
\begin{tabular}{|r|l|}
  \hline
  \textbf{movs src, dest} & Extiende considerando el signo \\
  \hline
  \textbf{movz src, dest} & Extiende con 0s \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
Reciben dos sufijos de tama\~no: origen y destino.\\
Ejemplo:
\begin{center}
\begin{tabular}{l l}
  \verb#movb# &\verb#$-204, %al#\\
  \verb#movsbw# &\verb# %al, %bx#\\
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Comparaciones}
\begin{center}
\begin{tabular}{| l | p{8cm} |}
\hline
  \verb#comp arg1, arg2# & 	Compara \verb#arg1# con \verb#arg2#, determinando si:
  												\begin{itemize}
  												\itemsep0pt
  												\item \verb#arg1 > arg2#  (greater)
  												\item \verb#arg1 == arg2# (equals)
  												\item \verb#arg1 < arg2# (lesser)
  												\end{itemize}\\
\hline
\verb#test arg1, arg2# &   AND bit a bit (bitwise)\\
\hline
\end{tabular}
%\includegraphics[scale=0.53]{f209}
\end{center}
Setean  el registro EFLAGS en función  del resultado de la comparación.
\index{Registro! EFLAGS}
\subsection{Saltos condicionales}
Hacen saltar la ejecución a otro punto del programa en función  del resultado de una comparacion anterior.
\begin{center}
\begin{tabular}{| l | l |c | l | l |}
\cline{1-2} \cline{4-5}
\textbf{je loc} & Jump on equal & & \textbf{jnz loc} & Jump on not zero \\ 
\textbf{jne loc} & Jump on not equal & & \textbf{jz loc} & Jump on zero \\ 			
\cline{1-2} \cline{4-5}
\textbf{jg loc} & Jump on greater & & \textbf{ja} & \textbf{jg} for signed numbers \\
\textbf{jge loc} & Jump on greater or equal & & \textbf{jae} & \textbf{jge} for signed numbers \\
\cline{1-2} \cline{4-5}
\textbf{jl loc} & Jump on lesser & & \textbf{jb} & \textbf{jl} for signed numbers \\
\textbf{jle} & Jump on lesser or equal & & \textbf{jbe} & \textbf{jle} for signed numbers \\
\cline{1-2} \cline{4-5}
\textbf{jo loc} & Jump on overflow & & \textbf{jmp} & Jump always \\
\cline{1-2} \cline{4-5}
\end{tabular}
\end{center}
\newpage


\subsection{Implementación if}
Usando comparaciones y saltos condicionales se puede implementar if.\\
Ejemplo:
\begin{center}
\begin{verbatim}
cmp %ax, %bx
jg label1       # salta a label1 si ax > bx
test $1, %ebx
jnz sig_u:      # salta a sig_u si bit menos significativo de ebx es 1
label1:
test %ah, %ah
jz label3       # salta a label3 si ah = 0 (ah && ah = ah)
sig_u:
cmp %al, %ah
jz l_42         # salta a l_42 si ah = al
\end{verbatim}
\end{center}
\subsection{Operaciones lógicas}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Comando & Descripción \\
\hline
\verb|and src, dest| & AND bit a bit \\
\hline
\verb|or src, dest| & OR bit a bit \\
\hline
\verb|xor src, dest| & XOR bit a bit \\
\hline
\verb|not dest| & Inversión bit a bit \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Shift y rotate}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Comando & Descripción \\
\hline
\verb|ror dest| & rotar a la derecha 1 bit \\
\verb|rol dest| & rotar a la izquierda 1 bit \\
\hline
\verb|shr dest| & shift de 1 bit a la derecha, rellenar con 0 \\
\verb|shl dest| & shift de 1 bit a la izquierda, rellenar con 0\\
\hline
\verb|sar dest| & shift de 1 bit a la derecha, rellenar con el bit signo \\
\verb|sal dest| & shift de 1 bit a la izquierda, rellenar con 0\\
\hline
\verb|scr arg| & \verb|shr| con el bit shifteado a flag carry\\
\verb|scl arg| & \verb|shl| con el bit shifteado a flag carry\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage


\subsection{Direccionamiento directo (o desplazamiento)}\index{Dirrecionamiento
! directo} Se da como argumento directamente la dirección de memoria.\\
\index{desplazamiento} Ejemplo:
\begin{center}
\begin{verbatim}
.data                  #sección data, para declarar variables globales
foo:                   #variables llamada 'foo'
      .int 2           #es un entero con valor '2'
      
[ . . . ]

.text                  #sección de texto, el código va aquí
.global _main          #una función global llamada '_main'
_main:
[ . . . ]

      movl $6, foo     #copia '6' a la ubicación
                       #de la memoria de 'foo'
\end{verbatim}
\end{center}
\subsection{Direccionamiento indirecto}\index{Direccionamiento!indirecto}
Permite acceder a un valor a través de su dirección de memoria (guardada en un registro).
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{6cm}|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{disp(base, index, scale)}}\\
\hline
keyword & meaning & examples & dereferencing what \\
\hline
\verb|disp| & displacement & \verb|foo(,1)| & \verb|foo| pointer (not in a register) \\
\hline
\verb|base| & base register & \verb|(%eax)| \newline \verb|-4(%ebp)| & address in \verb|eax| \newline address 4 bytes above stack base \\
\hline
\verb|index| & index register & \verb|foo(,%eax)| & \verb|foo| array index \verb|eax|, if \verb|foo| contains 1-byte sized data \\
\hline
\verb|scale| & constant 1, 2, 4 or 8 & \verb|foo(,%eax,4)| \newline \verb|0(%eax,%ebx,2)| & \verb|foo| array index \verb|eax|, if \verb|foo| contains 4-byte sized data \newline index \verb|ebx| of array starting in \verb|eax|, if contains 2-byte sized data\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage


\subsection{Ejemplos}
Dado los enteros: 
\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c |}
\hline
Nombre & Posición \\
\hline
\verb#i# & \verb#ebp - 4# \\
\hline
\verb#*a# & \verb#ebp - 8# \\
\hline
\verb#r# & \verb#ebp - 12# \\
\hline
\end{tabular}
%\includegraphics[scale=0.55]{f216}
\end{center}
Calcular: $r=(-a[i]) \cdot 10$
\begin{center}
\begin{verbatim}
movl -4(%ebp), %eax          #get i
movl -8(%ebp), %ebx          #get a
movl 0(%ebx,%eax,4), %eax    #get a[i]
negl %eax                    #-a[i]
imull $10, %eax              #(-a[i]) *10, truncate to 32 bits
movl %eax,-12(%ebp)          #copy to r
\end{verbatim}
%\includegraphics[scale=0.55]{f217}
\end{center}
También se puede usar en operaciones aritméticas
\begin{center}
\verb|inc -4(%ebp)      #i++|
%\includegraphics[scale=0.55]{f218}
\end{center}
Otro ejemplo:
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\item Dado: \verb#int *a, n , s = 0, i = 0#
\item escriba \verb#while (i<n) s+= a[i++]#
\item asuma \verb#*a# en \verb#eax#, \verb#s# en \verb#ecx#, \verb#i# en \verb#esi#
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{verbatim}
movl $0, %ecx                #s = 0
movl $0, %esi                #i = 0
L1:
cmp %ebx, %esi               #i ? n
jge L2                       #if (i >= n), salir
movl (%eax, %esi, 4), %edx   #get a[i] (en %edx)
addl %edx, %ecx              #s += a[i]
jmp L1                       #volver a iniciar el loop
L2:
[ . . . ]
\end{verbatim}
%\includegraphics[scale=0.55]{f219}
\end{center}
\newpage


\section{Pila}
La CPU mantiene una pila (stack) en memoria.\\\index{CPU} \index{Stack}
El registro \verb|esp| apunta al tope de la pila.\\
La pila crece hacia abajo.\\ 
Se pueden agregar (apilar) o sacar (desapilar) valores de la pila
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\verb|push src| & Push valor a la pila, decrementa \verb|esp| \\
\hline
\verb|pop dest| & Pop stack a \verb|dest|, incrementa \verb|esp| \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Llamadas a subrutinas}
El registro instruction pointer (IP) apunta a la instrucción que se está ejecutando. Se puede manipular IP para hacer llamadas a subrutinas:
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\verb|call lab| & \verb|IP| then \verb|jmp lab| \\
\hline
\verb|ret| & \verb|pop| a IP \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Convención del llamador}
El llamado debe preservar: \verb|ebx, esi, edi, esp, ebp|.\\
Puede cambiar: \verb|eax, ecx, edx|.
\newpage


\subsection{Manejo stack en llamadas}
\begin{enumerate}
\item El llamador apila argumentos en la pila en orden inverso y llama con call (lo que apila el Instruction Pointer)
\item Se encadenan los registros de activación \verb#ebp#
\item Se resguardan registros que no deben ser modificados según la convención del llamador
\item Se agranda el registro de activación para variables locales
\item Se calcula el valor a retornar
\item El valor retornado queda en \verb#eax#
\item Se botan las variables locales y se restituyen los registros guardados
\item El llamado retorna usando \verb#ret# (lo que desapila el Instruction Pointer)
\item El llamador desapila los argumentos
\end{enumerate}
Ejemplo:
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\verb|res = proc(arg1, arg2)| & \verb|int proc(int p1, int p2){| \\
 & \verb|int local| \\
 & \verb|[ . . . ]|\\
 & \verb|return local;| \\
 & \verb|}|\\
\hline
\verb|pushl arg2        # paso 1| & \verb|.global proc| \\
\verb|pushl arg1        # paso 1| & \verb|proc:|\\
\verb|call proc         # paso 1| & \verb|pushl %ebp              # paso 2|\\
\verb|movl %eax, res|				& \verb|movl %esp, %ebp         # paso 2|\\
\verb|addl $8, %esp     #paso 9| & \verb|pushl %edi              # paso 3|\\
													& \verb|pushl %esi              # paso 3|\\
													& \verb|pushl %ebx              # paso 3|\\
													& \verb|subl $4, %esp           # paso 4|\\
													& \verb|[ . . . ]               # paso 5|\\
													& \verb|movl -16(%ebp), %eax    # paso 6|\\
													& \verb|addl $4, %esp           # paso 7|\\
													& \verb|popl %ebx               # paso 7|\\
\verb|#leave =|							& \verb|popl %esi               # paso 7|\\
\verb|#movl %ebp, %esp|				& \verb|popl %edi               # paso 7|\\
\verb|#popl %ebp|						& \verb|leave                   # paso 7|\\
													& \verb|ret                     # paso 8|\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage


\subsection{Búffer overflow}
IP de retorno esta guardado en \verb#ebp+4#. Si se sobreescribe ese valor la función no retornará a la función llamadora.
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\verb|ebp-16| & Variables locales \\
\verb|ebp-12| & \verb|ebx| llamador\\
\verb|ebp-8| & \verb|esi| llamador \\
\verb|ebp-4| & \verb|edi| llamador \\
\verb|ebp| & \verb|ebp| llamador \\
\verb|ebp+4| & \verb|IP| (dirección de retorno) \\
					& \verb|arg1| \\
					& \verb|...| \\
					& \verb|argn| \\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\subsubsection{Ejemplos}
Ejemplo 1:\\
Las siguientes funciones pueden causar búffer overflow:
\begin{center}
\begin{tabular}{l l}
\verb|int getUserID(){| 						& \verb|.global getUserID| \\
\verb|    char BUF(7);|						& \verb|getUserID:| \\
\verb|    [ get user id as string,|		& \verb|    pushl %ebp         #p2|\\
\verb|    put in BUF ]|						& \verb|    movl %esp, %ebp    #p2|\\
\verb|    return [convert BUF];|			& \verb|    subl $8, %esp      #p4|\\
\verb|}|											& \verb|[ get user input ]|\\
														& \verb|[ convert to int, put in eax ]|\\
														& \verb|    addl $12, %esp     #p7|\\
														& \verb|    ret                #p6|\\
\end{tabular}
\end{center}
\newpage


Ejemplo 2:\\
Si el usuario escribe ``12345678....****"
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Stack & Contiene & Debería contener \\
\hline
\verb|esp+12| & \verb|"****" = 0x2A2A2A2A| & \verb|ebp+4=| IP del llamador \verb|(jmp)|\\
\hline
\verb|esp+8| & \verb|"...." = 0x2E2E2E2E| & \verb|ebp| del llamador (paso 2)\\
\hline
\verb|esp+4| & \verb|"5678"| & \verb|BUF[4] -> BUF[6], \0|\\
\hline
\verb|esp| & \verb|"1234"| & \verb|BUF[8] -> BUF[3]|\\
\hline
\end{tabular}

(El \verb|char| tiene código ASCII \verb|42 = 0x2A| y \verb|.| tiene código ASCII \verb|56 = 0x2E|)
\end{center}
Resultado: Con el \verb|ret| la CPU salta a la dirección de memoria \verb|0x2A2A2A2A| y ¡ejecuta cualquier código que se encuentre ahí!
\subsection{Generación  de ejecutable}
\begin{center}
\begin{center}
\fbox{\parbox[t][1cm][t]{6em}{Compilación}}%
\raisebox{-1ex}{$\to$}%
\fbox{\parbox[t][1cm][t]{6em}{Ensamblado \\ (Assembly)}}%
\raisebox{-1ex}{$\to$}%
\fbox{\parbox[t][1cm][t]{6em}{Vinculación \\ (Linking)}}
\end{center}
\end{center}
\subsection{Llamadas a sistema en Linux}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|p{3.4cm}|p{2cm}|l|}
\hline
\verb|#| 	& Nombre 							& \verb|eax| 	& \verb|ebx| 					& \verb|ecx|	& \verb|edx| \\
\hline
0 				& \verb|sys_restart_syscall| & \verb|0x00| 	& \verb|-| 						& \verb|-| 	& \verb|-| \\
\hline
1 				& \verb|sys_exit| 					& \verb|0x01| 	& int error\_code & \verb|-| 	& \verb|-| \\
\hline
2 				& \verb|sys_fork| 				& \verb|0x02| 	& struct\_pt\_regs* 	& \verb|-|	& \verb|-| \\ 
\hline
3				& \verb|sys_read|					& \verb|0x03|	& unsigned int fd	& char \_\_user *buf	& size\_t count \\
\hline
4				& \verb|sys_write|				& \verb|0x04| 	& unsigned int fd 	& const char \_\_user *buf & size\_t count \\
\hline
5				& \verb|sys_open|				& \verb|0x05|	& const char \_\_user *filename & int flags & int mode\\
\hline
6 				& \verb|sys_close|				& \verb|0x06| & unsigned int fd 	& \verb|-| & \verb|-| \\
\hline
7				& \verb|sys_waitpid|			& \verb|0x07|	& pid\_t pid			& int \_\_user *stat\_addr & int options\\
\hline
8				& \verb|sys_creat|				& \verb|0x08| & const char \_\_user *pathname & int mode & \verb|-|\\ 
\hline
9				& \verb|sys_link|					& \verb|0x09| & const char \_\_user *oldname 	& const char \_\_user *newname & \verb|-| \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage


\subsection{Comparación de sintaxis}
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{7.8cm}|p{7.8cm}|}
\hline
NASM & AT\&T (GAS) \\ 
\hline\index{GNU Assembler! GAS} \index{NASM}
\verb|nasm -f elf -o program.o program.asm| & \verb|as -o program.o program.s| \\
\hline
\begin{verbatim}
; Empieza el segmento de texto
section .text

   global_start
   
; Punto de entrada del programa
   _start:
   
; Poner el número para 
; llamada a sistema
   mov eax, 1
   
; Retornar valor
   mov ebx, 2
   
; Llamar al SO
   int 80h
\end{verbatim} & \begin{verbatim}
# Empieza el segmento de texto
.section .text

   .globl_start
   
# Punto de entrada del programa
   _start:
   
# Poner el número para 
# llamada a sistema
   movl $1, %eax
   
/* Retornar valor */
   movl $2, %ebx
   
# Llamar al SO
   int 80h
\end{verbatim}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage


\subsection{Hello world}
Hello world(GAS) v1:
\begin{center}
\begin{verbatim}
.text                                  # section declaration
         .global_start                 # we must export the entry point to
                                       # the ELF linker or loader. They 
                                       # conventlionally recognize _start
                                       # as their entry point. Use ld -e foo
                                       # to override the default
_start:
                                       # write our string to stdout
         movl  $len, %edx              # third argument: message length
         movl  $msg, %ecx              # second argument: pointer to message
                                       # to write
         movl  $1, %ebx                # first argument: file handle (stdout)
         movl  $4, %eax                # system call number (sys_write)
         int   $0x80                   # call kernel
         
                                       # and exit
                                       
         movl  $0, %ebx                # first argument: exit code
         movl  $1, %eax                # system call number (sys_exit)
         int   $0x80                   # call kernel
         
.data                                  # section declaration

msg:
         .ascii "Hello world\n"        # our dear string
         len = .-msg                   # length of our dear string
\end{verbatim}
\end{center}
Hello world(GAS) v2 (compilada):
\begin{center}
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>

int main(){
         printf("Hello world!");
}
\end{verbatim}
\newpage
\begin{verbatim}


.file "helloWorld.cpp"
         .section      .rodata
.LC0:
         .string "Hello world!"
         .text
         .globl  main
         .type   main, @function
main:
.LFB0:
         .cfi_startproc
         pushq   %rbp
         .cfi_def_cfa_offset 16
         .cfi_offset 6,-16
         movq    %rsp, %rbp
         .cfi_def_cfa_register 6
         movl    $.LC0, %edi
         movl    $0, %eax
         call    printf
         movl    $0, %eax
         popq    %rbp
         .cfi_def_cfa 7, 8
         ret
         .cfi_endproc
.LFE0:
         .size   main,.-main
         .ident "GCC:(Gentoo 4.6.3 p1.11, pie-0.5.2) 4.6.3"
         .section    .note.GNU-stack,"",@progbits
\end{verbatim}
\end{center}
\subsection{Formato de instrucción}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{./ffiguras/f232}
\end{center}
\newpage


\subsection{Ejemplos}
\begin{center}
\begin{tabular}{ r l }
\verb#addl %ebx, %esp# 	& \verb#= | 0000 0011 1110 0011 |#\\
										& \verb#= | opcode | mode-reg-r/m |#\\
										& \verb#= | 0000 0011 | 11 | 100 | 011 |#\\
										& \verb#= | addl | reg | esp | ebx |#\\
\verb#addl -8(%ebp), %esi# & \verb#= | 0000 0011 0111 0101 1111 1000 |#\\
											& \verb#= | opcode | mod-reg-r/m | immediate |#\\
											& \verb#= | 0000 0011 | 01 | 110 | 101 | 1111 1000 |#\\
											& \verb#= | addl | esi p1 | ebp | esi p2 | -8 |#\\
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Variaciones opcode}
El opcode puede variar para la misma instrucción \index{opcode}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Instrucción & opcode & motivo \\
\hline
\verb|addl -8(%ebp), %esi| & 0x03 & "Normal" \\
\hline
\verb|addl %esi, -8(%ebp)| & 0x01 & Invertido \\
\hline
\verb|addb %dh, -8(%ebp)| & 0x00 & Bytes + invertido \\
\hline
\verb|addb $1, %esi| & 0x83 & Inmediato \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Prefijos}
El prefijo puede indicar el tama\~no de los operadores.\\
Por ejemplo:
\begin{center}
	\verb#addw %si, -8(%ebp) = | 0x66 | 0x01 | ...#
\end{center}
El prefijo 0x66 indica que los operandos son de 16 bits.
\newpage

%ARM by Claudio Berroeta

\section{ARM Assembler}
\subsection{Modos del Procesador}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{f1000}
\end{center}

Los modos del procesador pueden cambiar por: 
\begin{itemize}
\item Software
\item Interrupciones
\item Procesamiento de excepciones
\end{itemize}



\subsection{Modo User}\index{Modo! user}
\begin{itemize}
\item La gran mayor\'ia de las aplicaciones corren en este modo.
\item Mientras se ejecuta el programa no se puede acceder a recursos protegidos y cambiar de modo (a menos que se lance una excepci\'on).
\item De esta manera el Sistema Operativo puede controlar el uso de recursos.
\end{itemize}

\subsection{Modos Privilegiados}\index{Modo! privilegiado}
\begin{itemize}
\item Todos los otros modos (no User) entran en esta clasificaci\'on, por ende pueden: acceder a recursos del sistema y cambiar de modo.
\item Estos tambi\'en se pueden subclasificar en: Modos de Excepci\'on y Modo System.
\end{itemize}


\subsection{Modos de Excepci\'on}\index{Modo! de excepción}
\begin{itemize}
\item Se entra a ellos cuando ocurre una excepci\'on.
\item Estos son: FIQ, IRQ, Supervisor, Abort y Undefined.
\item Tienen registros adicionales para evitar corromper el estado del modo User.
\end{itemize}

\subsection{Modo System}\index{Modo! system}
\begin{itemize}
\item Es el \'unico modo privilegiado que no es de excepci\'on.
\item No tiene registros adicionales, es decir ocupa los mismos que el modo User.
\item Puede corromper el estado del modo User.
\end{itemize}

\subsection{Registros}

Los procesadores ARM tienen 37 registros. Los registros est\'an dispuestos en banks que se superponen parcialmente. Hay diferentes banks de registros para cada modo del procesador. Los banks de registros dan un r\'apido cambio de contexto para tratar las excepciones de procesador y operaciones privilegiadas.


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{f1001}
\end{center}

Estos son los registros disponibles en la arquitectura ARM:
\begin{itemize}
\item 30 para prop\'ositos generales, registros de 32 bits.
\item 1 para Program Counter (PC). \index{Program! Counter}
\item 1 para Current Program Status Register (CPSR)\index{status Register!
Current Program}
\item 5 para Saved Program Status Register (SPSR)\index{Status Register! Saved
Program} \index{SPSR}
\end {itemize}

\subsubsection{Registros de prop\'osito general}
\begin{itemize}
\item 15 registros de prop\'osito genral son visibles en cualquier momento, en funci\'on del modo actual en que se encuentra el procesador.
\item En el lenguaje ARM assembly por convenci\'on el registro R13 es usado como Stack Pointer (SP).
\item En el modo User el registro R14 es usado como Link Register (LR) para guardar la direcci\'on de retorno cuando se realiza una llamada a una subrutina. Tambi\'en se puede utilizar como un registro de prop\'osito general, si la direcci\'on de retorno se almacena en el Stack.
\item En los Modos de Excepci\'on el registro R14 contiene la direcci\'on de retorno de la excepci\'on, o una direcci\'on de retorno de una subrutina si las llamadas a subrutinas se ejecutan dentro de una excepci\'on. R14 se puede utilizar como un registro de prop\'osito general, si la direcci\'on de retorno se almacena en el Stack.
\end{itemize}

\subsubsection{Program Counter (PC)}

\begin{itemize}
\item Program Counter se accede como R15 (o PC). 
\item Se incrementa en 4 bytes por cada instrucci\'on en el estado.
\item Las instrucciones de salto cargan la direcci\'on de destino en el contador de programa.
\end{itemize}

Tambi\'en se puede cargar el Program Counter directamente mediante instrucciones de uso de datos. Por ejemplo, para volver de una subrutina, se puede copiar el registro de enlace en el Program Counter usando:

\begin{center}
\begin{lstlisting}
MOV PC, LR
\end{lstlisting}
\end{center}
Durante la ejecuci\'on, R15 no contiene la direcci\'on de la instrucci\'on que se est\'a ejecutando, esta direcci\'on es t\'ipicamente PC-8.


\subsubsection{Current Processor Status Register (CPSR)}

El CPSR contiene:
\begin{itemize}
\item El modo del procesador actual, el cual est\'a representado por 4 bits. 
\item Flags que habilitan interrupciones, I y F.
\item Copias de los flags de condici\'on de la Unidad l\'ogica de aritm\'etica (ALU):
\end{itemize}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{f1002}
\end{center}

\subsubsection{Saved Program Status Register (SPSR)}
\begin{itemize}
\item Los SPSRs se utilizan para almacenar la CPSR cuando se toma una excepci\'on. 
\item Una SPSR es accesible en cada uno de los modos de Excepci\'on. 
\item Modos User y System no tienen un SPSR porque estos no son los modos que manejan las excepciones.
\end{itemize}



\subsection{Asignaci\'on}

\subsubsection{Move (MOV)}
La instrucci\'on MOV copia el valor de Operand2 en Rd.
\begin{center}
\begin{lstlisting}
MOV{S} Rd, Operand2
\end{lstlisting}
\end{center}


\subsubsection{Move Not (MVN)}
La instrucci\'on MVN toma el valor de Operando2, realiza una operaci\'on l\'ogica NOT bit a bit en el valor, y coloca el resultado en Rd.
\begin{center}
\begin{lstlisting}
MVN{S} Rd, Operand2
\end{lstlisting}
\end{center}

\subsubsection{Ejemplos}
\begin{center}
\begin{lstlisting}
MOV R3, #5 \tab @ R3 = 5
MOV R2, R3 \tab @ R5 = R3 = 5
MOV PC, LR

MVN R2, #3 \tab @ R2 = -4
\end{lstlisting}
\end{center}

\subsection{Operaciones aritm\'eticas}

\subsubsection{Adici\'on (ADD)}
La instrucci\'on ADD guarda en Rd la suma de los valores Rn y Operand2. 
\begin{center}
\begin{lstlisting}
ADD{S} {Rd}, Rn, Operand2
Rd:= Rn + Operand2
\end{lstlisting}
\end{center}



\subsubsection{Adicci\'on con carry (ADC)}
La instrucci\'on ADC guarda en Rd la suma de los valores Rn, Operand2 y el Carry.
\begin{center}
\begin{lstlisting}
ADC{S} {Rd}, Rn, Operand2
Rd:= Rn + Operand2 + Carry
\end{lstlisting}
\end{center}


\subsubsection{Sustracci\'on (SUB)} 
La instrucci\'on SUB guarda en Rd la resta de los valores Rn y Operand2.
\begin{center}
\begin{lstlisting}
SUB{S} {Rd}, Rn, Operand2
Rd:= Rn - Operand2
\end{lstlisting}
\end{center}



\subsubsection{Sustracci\'on con carry (SBC)}
La instrucci\'on SUB guarda en Rd la resta de los valores Rn, Operand2 y la negaci\'on del Carry.
\begin{center}
\begin{lstlisting}
SBC{S} {Rd}, Rn, Operand2
Rd:= Rn - Operand2 - NOT(Carry)
\end{lstlisting}
\end{center}



\subsubsection{Ejemplos}
\begin{center}
\begin{lstlisting}
MOV R2, #1
ADD R2, R2, #2		 @R2 = 1 + 2 = 3
SUB R2, R2, #1		 @R2 = 3 - 1 = 2
ADC R2, R2, #3		 @R2 = 2 + 3 + 0 (carry) = 5
SUB R2, R2, #4 		 @R2 = 5 - 4 - NOT(0) = 0
MOV R3, #3
ADD R1, R3, R2 		 @R1 = 0 + 3 = 3
\end{lstlisting}
\end{center}
\subsection{Comparaciones}
Estas instrucciones comparan el valor que hay en un registro con Operand2. Se actualizan los Flags de condici\'on con el resultado de la comparaci\'on, pero no guarda el resultado en ning\'un registro.

\subsubsection{Compare (CMP)}
La instrucci\'on CMP resta el valor de Operand2 del valor en el registro Rn.
\begin{center}
\begin{lstlisting}
CMP Rn, Operand2
\end{lstlisting}
\end{center}


\subsubsection{Compare Negative (CMN)}
La instrucci\'on CMN suma el valor de Operand2 del valor en el registro Rn. 
\begin{center}
\begin{lstlisting}
CMN Rn, Operand2
\end{lstlisting}
\end{center}



\subsection{Operaciones l\'ogicas}
\subsubsection{AND, OR, Exclusive OR, AND NOT y OR NOT}
\begin{itemize}
\item Las instrucciones AND, ORR y EOR realizan operaciones bit a bit de AND, OR ,y OR exclusivo sobre los valores Rn y Operand2.
\item La instrucci\'on BIC (Bit Clear) realiza una operaci\'on AND de los bits de Rn con los complementos de los correspondientes bits de Operand2.
\item La instrucci\'on ORN realiza una operaci\'on OR de los bits de Rn con los complementos de los correspondientes bits de Operand2.
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{lstlisting}
OP = AND, ORR, EOR, BIC y ORN 
OP{S} Rd, Rn, <Operand2> 
Rd:= Rn OP Operand2
\end{lstlisting}
\end{center}


Ejemplos:
\begin{center}
\begin{lstlisting}
MOV R5, #6
AND R5, #1
ORR R5, #0 
EOR R5, #0 
BIC R5, #15
ORN R5, #7   
\end{lstlisting}
\end{center}





\subsubsection{Test bits (TST)}
La instrucci\'on TST realiza una operaci\'on AND bit a bit en el valor Rn y el valor de Operand2, guardando el resultado en Rn y no en los Flags de CPSR. 
\begin{center}
\begin{lstlisting}
TST Rn, Operand2
\end{lstlisting}
\end{center}


\subsubsection{Test de equivalencia (TEQ)}
La instrucci\'on TST realiza una operaci\'on OR bit a bit en el valor Rn y el valor de Operand2, guardando el resultado en Rn y no en los Flags de CPSR.
\begin{center}
\begin{lstlisting}
TEQ Rn, Operand2
\end{lstlisting}
\end{center}




\subsection{Saltos}

Las instrucciones de salto son usadas para:
\begin{itemize}
\item Saltos hacia atr\'as para formar loops.
\item Saltos hacia adelante para crear estructuras condicionales.
\item Saltos a subrutinas.
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{lstlisting}
OP = B, BL,BX
OP <label>
\end{lstlisting}
\end{center}

La instrucci\'on B realiza un salto hacia $label$.\\
\\
La instrucci\'on BL realiza un salto hacia $label$ (cambia PC) y adem\'as copia la direcci\'on de la pr\'oxima instrucci\'on en R14 (LR). Se usan los registros R0-R3 como argunmentos (pueden ser corruptos) y R4-R11 como variables locales (deben ser preservados). \\

La instrucci\'on BX realiza un salto a una funci\'on definida en el programa.



\subsection{Ejecuci\'on condicional}
Las instrucciones pueden ser condicionadas con sufijo, como los que se muestran a continuaci\'on:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{f1003}
\end{center}

En general la gran mayor\'ia de las instrucciones mostradas pueden ser condicionadas.
Ejemplos:
\begin{center}
\begin{lstlisting}
CMP R0,R1 
BEQ ends     @Salta al label ends si R0 es igual a R1

CMP R0, R1
SUBGT R0, R0, R1    @resta R1 a R0 si R0 es mayor a R1
\end{lstlisting}
\end{center}



\subsection{Load - Store}

\#of es el desplazamiento en bytes y debe ser en m\'ultiplos de 4.

\subsubsection{Load Register (LDR)} 
La instrucci\'on LDR carga una palabra desde la memoria.
\begin{center}
\begin{lstlisting}
LDR Rd, [Rn {, #of}] 		 @Rd := [Rn + #of]
LDR Rd, [Rn {, #of}]! 		 @Rd := [Rn + #of] \tab  Rn := Rn + #of
LDR Rd, [Rn], #of 		 @Rd := [Rn] \tab  Rn := Rn + #of
\end{lstlisting}
\end{center}


\subsubsection{Store Register (STR)}
La instrucci\'on STR guarda una palabra en la memoria.
\begin{center}
\begin{lstlisting}
STR Rd, [Rn {, #of}] 		 @[Rn + #of] := Rd
STR Rd, [Rn {, #of}]! 		 @[Rn + #of] := Rd  \tab  Rn := Rn + #of
STR Rd, [Rn], #of 		 @[Rn] := Rd \tab Rn := Rn + #of
\end{lstlisting}
\end{center}


\subsubsection{Ejemplos}
\begin{center}
\begin{lstlisting}
LDR R3, [R2,#15]
LDR R0, [R1,#7]!
STR     r1,[sp,#20]
\end{lstlisting}
\end{center}



\newpage
\subsection{Stack}

Los Stacks son muy flexibles en la arquitectura ARM, ya que la aplicaci\'on se dej\'o completamente al software.

El conjunto de instrucciones ARM no contiene instrucciones como Push y Pop. Todas las operaciones son realizadas por instrucciones de acceso a memoria, con modos de direccionamiento autom\'atico.

El Stack Pointer (SP) es un registro que apunta a la parte superior de la pila. Por convensi\'on el registro R13 es usado como Stack Pointer.

Existen diferentes opciones de implementaci\'on produciendo distintos tipos de pila:
\begin{itemize}
\item Seg\'un como crece el Stack: Ascendente y descendente. En el primero al realizar un Push el SP se incrementa, mientras que en el segundo se decrementa.
\item Seg\'un lo que apunta el puntero: Empty Stack y Full Stack. En el primero se apunta a la ubicaci\'on en donde se almacenar\'a, un push guardar\'a el valor e incrementar\'a el valor del SP; mientras que en el segundo se apunta a la ubicaci\'on del \'ultimo elemento que se almacen\'o, un Push incrementar\'a el valor del SP y guardar\'a el valor.
\end{itemize}

Con lo anterior es posible usar 4 tipos de Stacks diferentes: Full-Ascending, Full-Descending, Empty-Ascending y Empty-Descending. Todos pueden ser usados para cargar y guardar instrucciones. Se puede realizar Push y Pop m\'ultiples. 

\subsubsection{Load-Multiple (LDM)}
La instrucci\'on LDM carga múltiples valores desde un registro.
\begin{center}
\begin{lstlisting}
LDM{type-stack} Rn!, RegList
\end{lstlisting}
\end{center}



\subsubsection{Store-Multiple (STM)}
La instrucci\'on STM guarda múltiples valores en un registro.
\begin{center}
\begin{lstlisting}
STM{type-stack} Rn!, RegList
\end{lstlisting}
\end{center}


\subsubsection{Ejemplos}
\begin{center}
\begin{lstlisting}
LDMFD R13!,{R2,R3}       ; cargamos 2 valores desde el Stack en los registros R2 y R3, FD = Full Descending
ADD R2,R3,R2	         ; guardamos en R2 la suma de R3 y R2
STMFD R13!,{R2}            ; guardamos en el Stack el resultado obtenido
\end{lstlisting}
\end{center}



\newpage
\subsection{Ejemplo}
\begin{center}
\begin{lstlisting}

J0:
	STMFD R13!,{R4}		;guarda R4 en el Stack
	LDMFD R13!,{R2}		;carga en R2 el primer elemento del Stack
	CMP R2,#0		;compara R2 con #0
	BNE J2		;Salta a J2 si R2 es distinto de #0
	MOV R2, #5		;guarda #5 en R2
	STMFD R13!, {R2}		;push de R2 en el Stack
	B J3			;salto a J3 (if-else)
J2:
	MOV R2, #7			;guarda #7 en R2
	STMFD R13!, {R2}		;push de R2 en el Stack
	
J3:
	B J1			;salto a J1, es decir seguimos con el main
main:
	MOV R2, #2		; se guarda#2 en R2
	STMFD R13!, {R2}		;push de R2 en el Stack
	LDR R5, =J0		;guardamos en R5 la direccion de la funcion J0
	STMFD R13!,{R5}		;push de R5 en el Stack
	MOV R2, #0		;se guarda #0 en R2
	STMFD R13!, {R2}		;push de R2 en el Stack
	LDMFD R13!,{R4,R5}	;guardamos los 2 prim elem del Stack en R4 y R5
	BX R5		;R5 es una direccion de funcion, ejecuta la funcion
J1:
	LDMFD R13!,{R2,R3}	;guardamos los 2 prim elem del Stack en R2 y R3	
	ADD R2,R3,R2		;se guarda la suma de R2 y R3 en R2
	STMFD R13!,{R2}		;push de R2 en el Stack	0
	LDMFD R13!,{R1}		;guardamos en R1 el primer elemento del Stack
	MOV R0, #1		;se guarda #0 en R1
	swi	0x6b 		;se imprime en pantalla el valor de R1 			
	swi	0x11		;salida del programa
\end{lstlisting}
\end{center}